\chapter{Marco Teorico}

Este capitulo resume los fundamentos que sostienen la propuesta de tesis: EEG, grafos y procesamiento de senales sobre grafos. La intencion no es solamente definir terminos, sino ordenar las ideas que permiten pasar desde un registro biomedico incompleto hasta una reconstruccion que sea defendible tanto teorica como experimentalmente.

\section{EEG y reconstruccion}

La electroencefalografia mide diferencias de potencial en el cuero cabelludo mediante un conjunto de electrodos. Su interpretacion depende de la ubicacion espacial de los sensores, de la calidad del contacto y de la estabilidad del registro. Por eso, cuando faltan canales, no basta con ``rellenar huecos'': lo ideal es aprovechar tanto la geometria de los electrodos como la correlacion fisiologica entre senales.

La literatura de interpolacion EEG clasica parte de esta idea y propone distintos niveles de sofisticacion. La interpolacion espacial puede apoyarse en la distancia euclidiana, en splines esfericos \cite{perrin1989} o en modelos de regularizacion. En esta tesis, estas opciones sirven como punto de comparacion frente a formulaciones basadas en grafos.

Desde el punto de vista experimental, el problema de canales faltantes puede aparecer de distintas formas: perdida aleatoria, descarte por calidad, o ausencias concentradas en una region del casco. Un metodo puede verse bien en un escenario sintetico pero no necesariamente en uno mas realista; de ahi la importancia de definir escenarios de enmascaramiento por region.

\section{Procesamiento de senales sobre grafos}

El procesamiento de senales sobre grafos (GSP) generaliza herramientas clasicas al dominio de grafos \cite{shuman2013,ortega2018}. Formalmente, se define un grafo no dirigido con pesos $\mathcal{G} = (\mathcal{V}, \mathcal{E}, \mathbf{W})$, donde $\mathcal{V}$ es el conjunto de $N$ nodos (electrodos), $\mathcal{E}$ el conjunto de aristas, y $\mathbf{W} \in \mathbb{R}^{N \times N}$ la matriz de adyacencia simetrica no negativa. Una senal sobre grafo es un vector $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^N$ que asigna un valor escalar a cada nodo.

\subsection{Laplaciano de grafo}

El Laplaciano combinatorial es $\mathbf{L} = \mathbf{D} - \mathbf{W}$, donde $\mathbf{D} = \operatorname{diag}(\mathbf{W}\mathbf{1})$ es la matriz de grado. $\mathbf{L}$ es simetrica semidefinida positiva, por lo que admite descomposicion espectral $\mathbf{L} = \mathbf{U} \boldsymbol{\Lambda} \mathbf{U}^\top$, donde las columnas de $\mathbf{U}$ son los vectores propios (base de Fourier del grafo) y $\boldsymbol{\Lambda}$ contiene los valores propios $0 = \lambda_1 \le \lambda_2 \le \dots \le \lambda_N$.

La variacion total de la senal en el grafo es $\mathbf{x}^\top \mathbf{L} \mathbf{x} = \frac{1}{2}\sum_{(i,j)\in\mathcal{E}} w_{ij}(x_i - x_j)^2$, que mide cuanto varia la senal entre nodos vecinos. Una senal ``suave'' sobre el grafo tiene variacion total peque\~na, lo que justifica la formulacion de problemas de reconstruccion con regularizacion laplaciana.

\subsection{Reconstruccion de senales sobre grafos}

Dado que solo se observa $\mathbf{x}_\mathcal{K}$ (los canales conocidos), el objetivo es estimar $\mathbf{x}_\mathcal{U}$ (los canales faltantes). El problema de Tikhonov en grafo es:
\begin{equation}
  \hat{\mathbf{x}}_\mathcal{U} = \arg\min_{\mathbf{z}}
    \|\mathbf{z} - \mathbf{x}_\mathcal{K}\|^2 + \alpha \, \mathbf{z}^\top \mathbf{L}_{\mathcal{U}\mathcal{U}} \mathbf{z},
  \label{eq:tikhonov_tesis}
\end{equation}
con solucion $\hat{\mathbf{x}}_\mathcal{U} = (\mathbf{L}_{\mathcal{U}\mathcal{U}} + \alpha^{-1}\mathbf{I})^{-1}\mathbf{x}_\mathcal{U}^{(0)}$ para datos inicializados, o la solucion del sistema lineal $\mathbf{L}_{\mathcal{U}\mathcal{U}}\hat{\mathbf{x}}_\mathcal{U} = -\mathbf{L}_{\mathcal{U}\mathcal{K}}\mathbf{x}_\mathcal{K}$ para el caso puro \cite{narang2013}.

\subsection{Reconstruccion bandlimited (BGSRP)}

El metodo BGSRP \cite{zhang2024bgsrp} plantea la reconstruccion como un problema en el espacio de Hilbert de nucleo reproductor (RKHS) de funciones bandlimited en grafo. Define el kernel $\kappa(i,j) = \sum_{l=1}^{B} u_l(i)u_l(j)$ usando los $B$ vectores propios de frecuencia mas baja, lo que permite formular la reconstruccion sin la componente DC y con regularizacion $\gamma$ sobre la norma RKHS.

\subsection{Reconstruccion temporal (TRSS)}

El metodo TRSS \cite{giraldo2022} extiende la regularizacion al dominio espacio-temporal. Para una matriz de senales $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{N\times T}$:
\begin{equation}
  \hat{\mathbf{X}} = \arg\min_{\mathbf{Z}}
    \|\mathbf{Z}_{\mathcal{K},:} - \mathbf{X}_{\mathcal{K},:}\|_F^2
    + \alpha \operatorname{tr}(\mathbf{Z}^\top \mathbf{L} \mathbf{Z})
    + \beta \|\Delta_t \mathbf{Z}\|_F^2,
  \label{eq:trss_tesis}
\end{equation}
donde $\Delta_t$ es un operador de diferencias finitas temporales y los hiperparametros $\alpha$, $\beta$ controlan la suavidad espacial y temporal respectivamente.

\section{Construccion de grafos para EEG}

La calidad de la reconstruccion depende directamente de que el grafo capture bien las relaciones entre electrodos. Se distinguen tres estrategias principales:

\begin{itemize}
\item \emph{Grafos de vecindad}: conectan electrodos que estan cerca en el espacio 3D del cuero cabelludo, como $k$-NN y variantes gaussianas.
\item \emph{Grafos adaptativos basados en datos}: como NNK \cite{shekkizhar2020} y AEW, que combinan proximidad espacial con similitud de senal.
\item \emph{Aprendizaje de grafos}: como el metodo de Kalofolias \cite{kalofolias2016}, que optimiza los pesos del grafo directamente a partir de datos.
\end{itemize}

En esta tesis, la eleccion del grafo es un factor experimental: se evaluan \ResNGraphMethods~constructores y se reporta su impacto en la reconstruccion por familia de metodo.

\section{Metricas de evaluacion}

Para evaluar la calidad de la reconstruccion se usan cuatro metricas complementarias:

\begin{itemize}
\item \textbf{MAE}: error absoluto medio entre la senal original y la reconstruida, sensible a errores de amplitud.
\item \textbf{RMSE}: raiz del error cuadratico medio, penaliza errores grandes con mas fuerza.
\item \textbf{DTW}: distancia de deformacion temporal dinamica, penaliza desalineacion temporal aunque los patrones sean similares en forma.
\item \textbf{SNR}: relacion senal a ruido, da una medida global de calidad de la reconstruccion.
\end{itemize}

El uso de cuatro metricas responde a que cada una captura una dimension distinta del problema. Un buen MAE no garantiza buena preservacion temporal (DTW), y un buen SNR no implica necesariamente baja distorsion de fase.
