\chapter{Experimentos y Resultados}

Este capitulo presenta el cierre cuantitativo de la etapa \ResPhase\ con foco en trazabilidad, reproducibilidad y lectura editorial consistente entre paper y tesis. Todos los valores reportados provienen de artefactos congelados del repositorio y se interpretan bajo politica explicita GO/NO-GO.

\section{Configuracion experimental consolidada}

El bloque central de evidencia se genero con corrida B2 por lotes y consolidacion B3/B4. Los artefactos canonicamente usados en esta tesis son:
\begin{itemize}
  \item \url{results/opt_benchmark_b2_full_scale_summary.csv}
  \item \url{results/b3_rep01_final_table_overall.csv}
  \item \url{results/b3_stat02_significance.csv}
  \item \url{results/b2_publication_topk_by_family_scenario.csv}
\end{itemize}

Se evaluaron \ResNGraphMethods\ constructores de grafo, \ResNInstantMethods\ metodos instantaneos y \ResNTVMethods\ metodos TV/tiempo.
La evaluacion cubrio \ResNScenarios\ escenarios regionales con niveles de perdida \ResMissingLevels. Las metricas principales fueron MAE, RMSE, DTW y SNR.

\section{Resultado principal por familias (REP-01)}

La Tabla~\ref{tab:tesis_rep01_final} resume el comportamiento promedio por familia. Se observa un cruce de desempeno: Baseline lidera en MAE (\ResBaselineMAEFull) y RMSE (\ResBaselineRMSEFull), mientras TV/Tiempo lidera en DTW (\ResTVDTWFull). En terminos metodologicos, esto impide sostener una superioridad universal de una sola familia.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resumen REP-01 consolidado en cierre B3/B4.}
\label{tab:tesis_rep01_final}
\resizebox{\textwidth}{!}{\input{tables/b3_rep01_final_table.tex}}
\end{table}

Esta evidencia sugiere una seleccion guiada por objetivo: cuando la prioridad es error puntual de amplitud, Baseline y parte de GSP siguen siendo competitivos; cuando la prioridad es dinamica temporal, TV/Tiempo ofrece mejor desempeno agregado.

\section{Significancia estadistica (STAT-02)}

El contraste de familias TV/Tiempo vs Instantaneo \StatFamilyResult\ en MAE ($p = $\StatFamilyMAEpval) y DTW ($p = $\StatFamilyDTWpval).
A nivel de metodos, TRSS vs BGSRP \StatTRSSGSRPResult\ ($p = $\StatTRSSBGSRPpval), mientras TRSS vs \texttt{gsmooth} \StatTRSSGSPResult\ ($p = $\StatTRSSGSPpval).

La lectura correcta es doble: existen diferencias robustas entre familias, pero entre metodos top de GSP/TV la separacion por MAE puede ser debil en varios escenarios.

\section{Dependencia por escenario}

Los rankings por escenario en \url{results/b2_publication_topk_by_family_scenario.csv} muestran cambios con region y nivel de perdida.
Este comportamiento es esperable en EEG, porque la correlacion funcional espacial no es uniforme entre frontal, central, temporal lateral y occipital. La recomendacion tecnica es evitar decisiones globales y usar seleccion contextual.

\section{Evidencia iterativa extendida it02--it130}

El reporte integral documenta 90 iteraciones GO en el rango it02--it130, junto con cierre operativo completo de fases 11--18, incluyendo iteraciones NO-GO con artefactos completos para analisis de limites.

Bajo la politica editorial, solo resultados GO se usan como evidencia confirmatoria. En el bloque final, it124 (missing-pattern realistic v2) e it125 (temporal-window sensitivity) fueron GO con $p<0.05$ y ganancias TV de +43.5\% y +41.3\%, respectivamente. En contraste, it120 (perfil controlado de cierre operativo, $p=0.0535$) e it130 (matriz final, $p=0.1489$) son NO-GO y se reportan solo para delimitar riesgo y alcance.

Esta distincion evita inflar conclusiones: la evidencia historica EEG/proxy es favorable a TV/Tiempo, pero la expansion multidominio obliga una conclusion condicional por caso de uso.

\section{Estado INS-13 y alcance BGSRP}

Conforme a \url{results/ins13_strict_status.md}, el estado reportable es \texttt{proxy\_or\_partial} con \texttt{strict\_close=False}.
En consecuencia, BGSRP queda validado en proxy Python controlado, pero no se declara cierre estricto 1:1 contra MATLAB/GSPBox.

\section{Bloque de trazabilidad de claims}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Claim}: Baseline mejor MAE/RMSE (0.0713/0.1622), tag B3/B4. Artefacto: \url{results/b3_rep01_final_table_overall.csv}. Script: \url{experiments/finalize_b3_b4.py}.
  \item \textbf{Claim}: TV/Tiempo mejor DTW (0.4918), tag B3/B4. Artefacto: \url{results/b3_rep01_final_table_overall.csv}. Script: \url{experiments/finalize_b3_b4.py}.
  \item \textbf{Claim}: contraste familias significativo (MAE/DTW, rechaza $H_0$), tag STAT-02. Artefacto: \url{results/b3_stat02_significance.csv}. Script: \url{experiments/finalize_b3_b4.py}.
  \item \textbf{Claim}: estado INS-13 proxy\_or\_partial con strict\_close=False, tag INS-13. Artefacto: \url{results/ins13_strict_status.md}. Script: \url{experiments/ins13_strict_matlab_compare.py}.
  \item \textbf{Claim}: matriz final con recomendacion \texttt{CONDICIONAL} (it130, NO-GO), tag it130. Artefacto: \url{results/it130_final_decision_matrix_decision_matrix.csv}. Script: \url{experiments/run_future_work_it121_it130.py}.
\end{itemize}

\section{Reproducibilidad operativa}

La reproduccion de los resultados reportados en este capitulo se apoya en los scripts:
\begin{itemize}
  \item \url{experiments/run_b2_batched.py}
  \item \url{experiments/consolidate_b2_publication.py}
  \item \url{experiments/finalize_b3_b4.py}
  \item \url{experiments/run_future_work_it121_it130.py} (perfil \texttt{--light-profile})
\end{itemize}

Los documentos de cierre son \url{results/b3_b4_reproducibility_guide.md} y \url{results/b3_b4_submission_checklist.md}.
