\chapter{Metodología}
\label{ch:metodologia}

Este capítulo describe el diseño metodológico: conjuntos de datos, algoritmos, protocolos de simulación de canales faltantes, métricas de evaluación y motor de optimización bayesiana.

\section{Conjuntos de Datos}

La evaluación se realizó sobre tres bases de datos EEG públicas que cubren un espectro diverso de densidades, paradigmas y poblaciones (Tabla~\ref{tab:datasets}).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Características de los tres conjuntos de datos experimentales.}
\label{tab:datasets}
\small
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
Propiedad & PhysioNet & BCI IV 2a & MNE Sample \\
\midrule
Canales & 64 & 22 & 60 \\
Sistema & 10--10 & 10--20 & 10--20 ext. \\
Frecuencia (Hz) & 160 & 250 & 600 \\
Sujetos & 109 & 9 & 1 \\
Paradigma & Reposo & Imag. motora & Auditivo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{PhysioNet} \cite{goldberger2000physiobank,schalk2004bci2000} contiene 64 canales (10--10) a 160~Hz de 109 sujetos. Se usaron segmentos de reposo con ojos abiertos (60~s por sujeto). \textbf{BCI Competition IV 2a} \cite{brunner2008bci} aporta 22 canales (10--20) a 250~Hz de 9 sujetos en tareas de imaginación motora de cuatro clases. Se extrajeron 2592 ensayos de 2~s. \textbf{MNE Sample} \cite{gramfort2013meg} contiene 60 canales (10--20 ext.) a 600~Hz con 72 ensayos de 0.7~s alrededor de estímulos auditivos.

Estos tres conjuntos cubren el espacio de variabilidad real: desde 22 canales (clínica ambulatoria) hasta 64 (investigación), con frecuencias de 160 a 600~Hz y paradigmas de reposo, imaginación motora y potenciales evocados.

\section{Protocolos de Simulación de Canales Faltantes}

Se definieron dos modos de pérdida. El \textbf{modo aleatorio} selecciona un porcentaje $p$ de canales al azar, modelando fallas esporádicas (secado del gel, desprendimiento de electrodos). El \textbf{modo contiguo} selecciona un canal semilla y marca como faltantes los $p$ canales más cercanos en distancia euclidiana, modelando fallas catastróficas localizadas (saturación de amplificador).

Para cada modo se evaluaron cuatro severidades ($p \in \{10\%, 20\%, 30\%, 40\%\}$) con 5 semillas aleatorias, generando $3 \times 2 \times 4 \times 5 = 120$ escenarios.

\section{Métodos de Interpolación}

Se implementaron dieciocho métodos organizados en seis familias (Tabla~\ref{tab:methods}).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Métodos de interpolación por familia.}
\label{tab:methods}
\small
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
Familia & Métodos \\
\midrule
Geométrica & Vecino más cercano, Distancia inversa, RBF, Spherical splines \\
Estadística & Lineal, PCA, ICA \\
GSP-Tikhonov & k-NN gaussiano, Distancia completa, Correlación funcional, Distancia inversa \\
GSP-Muestreo & Banda limitada, Mínimos cuadrados \\
TRSS & Grafo gaussiano, Grafo de correlación \\
Referencia & MNE-Python (defecto), MNE-Python (Optuna) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Es metodológicamente crucial distinguir entre la implementación propia de \textit{spherical splines} y la de MNE-Python, que incorpora mejoras de ingeniería documentadas en el Capítulo~\ref{ch:marco_teorico}.

\section{Métricas de Evaluación}

Se emplearon seis métricas organizadas en tres categorías (Tabla~\ref{tab:metrics}). Ninguna métrica individual captura todos los aspectos relevantes para la utilidad clínica.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Métricas de evaluación: definición, categoría y dirección ($\uparrow$ mayor es mejor, $\downarrow$ menor es mejor).}
\label{tab:metrics}
\small
\begin{tabular}{@{}l p{5cm} c c@{}}
\toprule
Métrica & Definición & Cat. & Dir. \\
\midrule
MAE & Error absoluto medio $\frac{1}{N}\sum|x_i - \hat{x}_i|$ & Amplitud & $\downarrow$ \\
RMSE & Raíz del error cuadrático medio & Amplitud & $\downarrow$ \\
SNR & $10\log_{10}(\|x\|^2 / \|x - \hat{x}\|^2)$ & Amplitud & $\uparrow$ \\
DTW & Dynamic Time Warping (deformación temporal) & Morfológica & $\downarrow$ \\
LSD & Distancia Espectral Logarítmica & Espectral & $\downarrow$ \\
Coherencia & Correlación en dominio de frecuencia & Espectral & $\uparrow$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Las métricas de \textbf{amplitud} cuantifican el error muestra a muestra. El \textbf{DTW} permite deformaciones no lineales del eje temporal, relevante para ERP donde un desplazamiento de pocos milisegundos es clínicamente insignificante pero penalizado por el RMSE. Las métricas \textbf{espectrales} (LSD, Coherencia) cuantifican la distorsión del espectro, que es el mejor predictor de utilidad clínica porque biomarcadores como la potencia relativa en bandas dependen de la estructura fina del espectro.

\section{Optimización Bayesiana con Optuna}

Se utilizó Optuna \cite{akiba2019optuna} con muestreo TPE para optimizar los hiperparámetros de todos los métodos. Los espacios de búsqueda se definieron por familia (Tabla~\ref{tab:hyperparams}). Se ejecutaron 30 intentos por método de grafo, 10 intentos con NSGA-II multiobjetivo para \textit{spherical splines}, y barridos de grilla para TRSS. En total se exploraron más de quince mil configuraciones.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Espacios de búsqueda de hiperparámetros.}
\label{tab:hyperparams}
\small
\begin{tabular}{@{}l c c@{}}
\toprule
Familia & Parámetros & Escala \\
\midrule
GSP (grafo) & $\sigma \in [0.01, 1.0]$, $k \in \{3,5,7,10,15,20\}$ & Lineal \\
TRSS & $\alpha \in [10^{-4}, 10^2]$, $\beta \in [10^{-3}, 10^3]$ & Log \\
Splines propios & $m \in \{2,3,4\}$, $\lambda \in [10^{-8}, 10^{-2}]$ & Mixta \\
MNE (Optuna) & $m \in \{2,3,4\}$, $\lambda \in [10^{-8}, 10^{-2}]$ & Mixta \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Protocolo de Validación Confirmatoria}

En una fase independiente, TRSS —con hiperparámetros congelados— se comparó contra MNE-Python con parámetros por defecto. Se computó la diferencia pareada en cada métrica por escenario. La significancia se evaluó con Wilcoxon signed-rank y corrección de Benjamini-Hochberg (FDR 5\%). Se reportan medianas de mejora relativa, intervalos bootstrap al 95\% (1000 remuestreos estratificados) y tasas de victoria.

\section{Arquitectura del Sistema}

El sistema se organiza en cinco módulos: \textbf{datos} (adaptadores con interfaz común), \textbf{simulación de daños} (protocolos aleatorio y contiguo con semilla trazable), \textbf{interpolación} (18 métodos bajo interfaz unificada), \textbf{evaluación} (6 métricas) y \textbf{optimización} (espacios Optuna con puntos de control). La separación estricta entre fases exploratoria y confirmatoria previene la contaminación circular que vicia muchas evaluaciones comparativas en la literatura.