\chapter{Diseño Experimental}
\label{ch:diseno_experimental}

Este capítulo formaliza el diseño experimental: variables, protocolo de validación, plan de análisis estadístico y preguntas de investigación.

\section{Variables del Experimento}

Como \textbf{variables independientes} se definen: método de interpolación (18 niveles), conjunto de datos (PhysioNet, BCI IV 2a, MNE Sample), modo de pérdida (aleatorio, contiguo), severidad (10\%, 20\%, 30\%, 40\%) y semilla aleatoria (5 réplicas por condición, como variable de bloque).

Las \textbf{variables dependientes} son las seis métricas definidas en la Tabla~\ref{tab:metrics}: MAE, RMSE, SNR, DTW, LSD y Coherencia.

Como \textbf{variables controladas} se fijan: versiones exactas de todas las bibliotecas (documentadas en el Apéndice de Reproducibilidad), hardware de ejecución, semillas globales, y preprocesamiento idéntico para todos los métodos (filtro Butterworth 0.5--45~Hz, referencia promedio común, segmentación en épocas de igual duración).

\section{Preguntas de Investigación}

La Tabla~\ref{tab:hypothesis_experiments} vincula cada pregunta con el experimento diseñado para responderla y la evidencia esperada según las hipótesis H1 (TRSS mejora la reconstrucción en regímenes difíciles) y H2 (MNE conserva ventaja práctica en regímenes favorables).

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Relación entre hipótesis, experimentos y evidencia esperada.}
\label{tab:hypothesis_experiments}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}p{3.5cm} p{3.5cm} p{4.5cm}@{}}
\toprule
Hipótesis y pregunta & Experimento & Evidencia esperada \\
\midrule
H1: ¿Mejora TRSS a las referencias? & Comparación global de familias & TRSS mejora métricas de amplitud y ajuste temporal en pérdida contigua \textgreater 20\% \\
H1: ¿Es la mejora sinérgica? & Ablación $\alpha$/$\beta$ & Contribución medible del término temporal \\
H1: ¿Preserva morfología temporal? & Series temporales y DTW & Menor distorsión temporal en escenarios severos \\
H2: ¿Existe régimen favorable a MNE? & Validación confirmatoria TRSS vs.\ MNE & MNE gana o empata en pérdida baja, señales suaves o restricciones de tiempo \\
H2: ¿Punto de cruce? & Curvas de degradación por severidad & Frontera de uso dependiente de severidad y patrón \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Plan de Análisis Estadístico}

La elección de las pruebas estadísticas no es arbitraria, sino que responde a las propiedades de los datos y a los objetivos de la evaluación comparativa. A continuación se justifica cada decisión.

\subsection{Prueba de Wilcoxon para muestras pareadas}

Se emplea la prueba de rangos con signo de Wilcoxon como prueba principal de comparación entre métodos. Esta decisión descansa sobre tres fundamentos.

\textbf{No normalidad de las métricas de error.} La prueba de Shapiro-Wilk sobre los resultados agregados rechaza la hipótesis de normalidad con $p < 0.05$ para MAE, RMSE, DTW y LSD. La desviación es particularmente severa en LSD, donde la cola derecha —reconstrucciones de muy baja calidad en escenarios de pérdida extrema— genera una asimetría positiva marcada. Bajo estas condiciones, la prueba $t$ de Student produce valores $p$ no confiables. La prueba de Wilcoxon, en contraste, solo asume que las diferencias son independientes y provienen de una distribución simétrica bajo $H_0$, condiciones mucho más débiles y razonables para nuestros datos.

\textbf{Diseño de medidas repetidas.} Cada escenario produce una observación pareada para cada par de métodos $A$ y $B$, pues ambos operan sobre la misma señal original y la misma máscara de canales faltantes. La prueba de Wilcoxon explota esta estructura: para cada escenario $i$ se calcula la diferencia $d_i = \text{métrica}_A(i) - \text{métrica}_B(i)$, se ordenan los valores absolutos $|d_i|$ asignando rangos $R_i$, y se computa el estadístico $W = \sum_{i: d_i > 0} R_i$. Bajo $H_0$ (mediana de diferencias igual a cero), $W$ sigue una distribución conocida. Para tamaños muestrales grandes ($n > 50$), la distribución de $W$ se aproxima mediante una normal con media $\mu_W = n(n+1)/4$ y varianza $\sigma^2_W = n(n+1)(2n+1)/24$, aplicando corrección de continuidad para variables discretas.

\textbf{Eficiencia y robustez.} La prueba de Wilcoxon tiene una eficiencia relativa asintótica del 95\% respecto a la prueba $t$ bajo normalidad, pero es sustancialmente más potente bajo desviaciones de la normalidad. En otras palabras, incluso en el peor caso la pérdida de potencia es mínima, mientras que en el caso típico de nuestras métricas —asimétricas y con colas pesadas— la ganancia es considerable.

\subsection{Corrección de Benjamini-Hochberg para comparaciones múltiples}

El diseño experimental genera un número elevado de pruebas simultáneas: 6 métricas $\times$ 18 métodos producen 153 comparaciones por par, que multiplicadas por estratificaciones (3 conjuntos de datos, 2 modos, 4 severidades) superan el millar. Si cada prueba usara $\alpha = 0.05$, la probabilidad de al menos un falso positivo sería $1 - 0.95^k$, que para $k = 1000$ es prácticamente 1. En otras palabras, sin corrección, el experimento garantiza hallar diferencias ``significativas'' incluso donde no existen.

Para controlar este problema se emplea la corrección de Benjamini-Hochberg (BH), que controla la tasa de falsos descubrimientos (FDR): la proporción esperada de falsos positivos entre todos los rechazos. A diferencia de la corrección de Bonferroni —que controla la tasa de error por familia (FWER, $\text{FWER} \leq m \cdot \alpha$) dividiendo $\alpha$ entre $m$ pruebas y es excesivamente conservadora para estudios con muchas comparaciones—, BH adapta el umbral a la distribución observada de los valores $p$. El procedimiento es: para $m$ pruebas independientes con valores $p$ ordenados $p_{(1)} \leq p_{(2)} \leq \dots \leq p_{(m)}$, se encuentra el mayor índice $k$ que satisface $p_{(k)} \leq \frac{k}{m} \cdot \alpha$, y se rechazan $H_{(1)}, \dots, H_{(k)}$.

Se reportan los valores $p$ originales y los ajustados por BH, fijando $\alpha = 0.05$ (FDR al 5\%). En la fase confirmatoria TRSS vs.\ MNE, la comparación MAE/NRMSE constituye una hipótesis planificada, pero se mantienen valores $q_{BH}$ en las tablas para facilitar una lectura conservadora entre métricas y evitar sobreinterpretar resultados auxiliares.

\subsection{Tamaño del efecto e intervalos de confianza}

La significancia estadística indica si una diferencia observada es improbable bajo la hipótesis nula, pero no cuantifica la magnitud de esa diferencia. Una diferencia de 0.001 en MAE puede ser estadísticamente significativa con suficientes escenarios, pero clínicamente irrelevante. Para complementar la significancia se reportan dos medidas de tamaño del efecto: la correlación biserial por rangos $r = 1 - 2U/(n_1 n_2)$ para comparaciones no pareadas, y la mejora relativa mediana $\Delta = \text{mediana}((B-A)/|A|)$ para comparaciones pareadas. Adicionalmente, todos los estimadores puntuales se acompañan de intervalos de confianza al 95\% calculados mediante remuestreo bootstrap jerárquico con 1000 remuestreos que respetan la estructura anidada de los datos (escenarios $\supset$ réplicas). Este método no asume ninguna distribución paramétrica y produce intervalos asimétricos que reflejan fielmente la incertidumbre de los estimadores.

\subsection{Protocolo de la fase confirmatoria}

Para la comparación TRSS vs.\ MNE-Python en la fase confirmatoria, se emplea un diseño de medidas repetidas. La unidad de análisis es el caso pareado definido por régimen de señal, patrón de pérdida, severidad y semilla. Los 100 estratos confirmatorios, con tres semillas por estrato, generan 300 diferencias pareadas por métrica y comparación. La hipótesis nula $H_0$ es que la mediana de las diferencias es cero; esta prueba detecta diferencia direccional, no equivalencia formal. La significancia se evalúa con Wilcoxon signed-rank, y se reporta la tasa de victoria (fracción de casos donde TRSS supera a MNE) estratificada por conjunto de datos, modo de pérdida y severidad. Esta estratificación es fundamental porque, como predice H2, la ventaja de TRSS no es uniforme sino condicional al régimen de pérdida.

\section{Control de Calidad}

Antes de cualquier análisis se ejecutaron verificaciones automáticas: (1) todos los archivos contienen las seis métricas, (2) ningún identificador aparece duplicado con resultados diferentes, (3) las máscaras de canales faltantes coinciden con la semilla especificada, (4) se excluyen ejecuciones con valores no numéricos, tiempo excesivo ($>$10~min) o reconstrucción idéntica a la entrada (falla silenciosa). Estos criterios se aplicaron uniformemente a todos los métodos.

\section{Síntesis del Diseño}

El diseño experimental de esta tesis se distingue de la literatura previa en cuatro aspectos: todos los métodos —incluyendo referencias— fueron optimizados con el mismo motor bayesiano; se incorporó una validación confirmatoria independiente contra la implementación de referencia MNE-Python; la evaluación abarca métricas de amplitud, morfología y espectro; y los escenarios incluyen pérdida aleatoria y contigua en un rango de severidades clínicamente relevante.