\chapter{Síntesis Extendida de Resultados}
\label{ap:tablas_extensas}

Este apéndice reúne tablas de síntesis que complementan el Capítulo~\ref{ch:resultados} y el cierre de la tesis. Las tablas no reemplazan la interpretación principal: sirven para documentar valores agregados, portafolios de métricas y el mapa de evidencia usado para llegar a la frontera práctica TRSS--MNE. Los resultados se presentan de forma descriptiva, con medianas, tasas de victoria e intervalos de incertidumbre, evitando convertir la decisión metodológica en un único contraste inferencial.

\section{Resumen global por variante}

La Tabla~\ref{tab:ch6_global_summary} resume el comportamiento agregado de MNE, TRSS fijo, TRSS calibrado y TRSS oráculo. El oráculo se incluye solo como cota superior no desplegable: usa información que no estaría disponible en un flujo real y, por tanto, no debe interpretarse como método aplicable.

\input{tables/ch6_global_summary}

\section{Portafolio descriptivo de métricas}

La Tabla~\ref{tab:ch6_metric_portfolio} desagrega la comparación TRSS fijo frente a MNE por métrica. Esta tabla muestra por qué la tesis no usa una única métrica de ranking: la mejora en amplitud y forma temporal coexiste con una desventaja espectral global y un costo computacional mucho mayor.

\input{tables/ch6_metric_portfolio}

\section{Comparación descriptiva de variantes TRSS}

La Tabla~\ref{tab:ch6_robust_main} compara TRSS fijo y TRSS calibrado frente a MNE en métricas representativas. La versión calibrada no elimina la lectura condicional: puede sostener mejoras de amplitud, pero no resuelve por sí sola el costo ni la preservación espectral.

\input{tables/ch6_robust_main}


